私煙案 毀蔡英文外交成果危及選情 國安局地震

毀蔡外交成果危及選情 國安局地震

【新聞背景】上月總統蔡英文外訪的「自由民主永續之旅」，原擬為總統選情加分，卻因國安特勤人員涉走私近萬條煙入境，破壞了蔡此程的外交成果，更危及總統選情。案件爆出後國安局人事地震，局長彭勝竹辭職，邱國正接替。當局查出76名國安特勤人員涉案，層級最高的是少將，10多名華航員工曾被檢方問話，案件仍在持續發酵。

借總統專機走私9,800香煙

蔡英文上月22日結束加勒比海和過境美國訪問返台，當日時代力量立委黃國昌開記招，踢爆有國安局特勤人員透過國賓特殊通關禮遇，借助總統團隊入境免檢之便，走私9,800條香煙，全台譁然。當局最早查出是國安局少校侍衞官吳宗憲涉案，已拘查在押。總統府一度以「超買」形容事件，指是「長期累積的陋習」。但事件拖累蔡英文支持度，台灣蘋果新聞網在上月27日電話民調顯示，近六成受訪者對蔡政府處理方式不滿。

據了解，藉總統專機出訪回來走私煙，原來行之有年，方法是在機場免稅區先預定好免稅煙，待專機回來降落、出訪團隊的車隊免檢入境時，再把煙裝車跟隊入境，避過海關。此方式早於前總統陳水扁和馬英九年代已有，只是此趟蔡出訪被查出上萬條私煙，歷年最多。國安局內參與團購76人，49人是總統侍衞室軍官。有2名軍官購煙過千條。另有10人負責免稅品採購的華航人員被檢方問話，最高級是華航空中用品服務部協理于堯。

台灣蘋果新聞網

少校吳宗憲被扣押。

相關新聞：國安局向軍官問責台嚴查私煙案「雪藏」20總統特勤